\documentclass[draft]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cmap}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[all]{xy}

\newenvironment{tolerant}[1]{\par\tolerance=#1\relax}{\par}

\begin{document}

\title{Задания}
\maketitle

\begin{enumerate}

\item Опишите 2-сортную сигнатуру и теорию коммутативных колец с единицей и модулей над ними (определение этих понятий легко найти в интернете).

\item Рассмотрим сигнатуру $(\{N\}, \{ 0 : N, S : N \to N, + : N \times N \to N \})$.
    Рассмотрим следующую теорию:
\begin{align*}
0 + y & = y \\Рассмотрим сигнатуру $(\{N\}, \{ 0 : N, S : N \to N, + : N \times N \to N \})$.
    Рассмотрим следующую теорию:
\begin{align*}
0 + y & = y \\
S(x) + y & = S(x + y)
\end{align*}
Докажите, что следующие формулы невыводимы в этой теории
\begin{itemize}
\item $(x + y) + z = x + (y + z)$
\item $x + y = y + x$
\end{itemize}
S(x) + y & = S(x + y)
\end{align*}
Докажите, что следующие формулы невыводимы в этой теории
\begin{itemize}
\item $(x + y) + z = x + (y + z)$
\item $x + y = y + x$
\end{itemize}
Напомню, что для доказательства невыводимости формулы достаточно привести пример модели в которой эта формула не верна.

\item Рассмотрим сигнатуру $(\{D\}, \{ * : D \times D \to D, 1 : D, f : D \to D, g : D \to D, i_1 : D \to D, i_2 : D \to D \})$.
    Рассмотрим следующую теорию в ней:
\begin{align*}
(x * y) * z & = x * (y * z) \\
x * 1 & = x \\
1 * x & = x \\
f(f(x)) & = f(x) \\
g(g(x)) & = g(x) \\
f(g(x)) & = g(f(x)) \\
i_1(f(x)) * g(x) & = 1 \\
f(x) * i_2(g(x)) & = 1
\end{align*}
Какие из следующих утверждений являются теоремами этой теории? Докажите это.
\begin{enumerate}
\item $i_1(x) = i_2(x)$
\item $i_1(x) * x = 1$
\item $f(x) = g(x)$
\item $f(x) = x$
\end{enumerate}
При доказательстве выводимости можно опускать очевидные шаги, такие как применения ассоциативности и аксиом $1 * x = x$ и $x * 1 = x$.

\item Рассмотрим сигнатуру $(\{D\}, \{ * : D \times D \to D, + : D \times D \to D, 1 : D, 0 : D, - : D \to D \})$.
    Теория колец с единицей выглядит следующим образом:
\begin{align*}
(x + y) + z & = x + (y + z) \\
x + 0 & = x \\
0 + x & = x \\
x + y & = y + x \\
x + -x & = 0 \\
(x * y) * z & = x * (y * z) \\
x * 1 & = x \\
1 * x & = x \\
x * (y + z) & = (x * y) + (x * z) \\
(y + z) * x & = (y * x) + (z * x)
\end{align*}
Добавим к этой теории следующую аксиому:
\[ x * x = x \]
Докажите, что в этой расширенной теории выводимы следующие формулы:
\begin{enumerate}
\item $x * y = y * x$
\item $x + x = 0$
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}
